\input opmac
\chyph
\input lmfonts
\parindent = 0pt % bez odsazování odstavců
\picw=\hsize % obrázky budou široké jako text

%%%%%%%%% Fonty a barvy %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\def\dblue{\setcmykcolor{.75 .42 0 .64}} % Tmavomodrá barva
\def\mblue{\setcmykcolor{.62 .35 0 .46}} % Středně modrá
\def\lblue{\setcmykcolor{.58 .32 0 .26}} % Světle modrá

\font\titf=cs-lmss17 at26pt % Sans serif 26 bodů
\def\titfont{\titf \dblue}

\font\authf=cs-lmsso12 % Sans serif kurzíva 12 bodů
\def\authfont{\authf \lblue}

\font\parf=cs-lmr10 % Serif 10 bodů
\def\parfont{\parf \Black}

\font\chapf=cs-lmssbx10 at16pt % Sans serif tučný 16 bodů
\def\chapfont{\chapf \mblue}

\font\secf=cs-lmssbx10 at12pt % Sans serif tučný 12 bodů
\def\secfont{\secf \lblue}

\font\seccf=cs-lmssbx10 at11pt % Sans serif tučný 11 bodů
\def\seccfont{\seccf \lblue}

%%%%%%%%% Styly %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

% Tmavomodrý hlavní nadpis se světle modrou čárou
\def\tit#1\par{\titfont{#1} \bigskip \lblue\hrule height 2pt \bigskip \parfont}

% Autoři použití \auth{Vedoucí}{členové}{datum}
\def\auth#1#2#3{
  \authfont Vedoucí týmu: #1 \par
  Členové týmu: #2 \par\vskip 1.5pt
  Datum: #3\parfont
}

% Formát nadpisu H1
\def\printchap#1{{\bigskip\chapfont\dotocnum{\thetocnum}. #1\bigskip\parfont}}

% H2
\def\sec#1\par{\secfont\global\advance\secnum by1
  \sechook {\globaldefs=1 \seccnum=0 \tnum=0 \fnum=0 \dnum=0}\relax
  \edef\thesecnum{\othe\chapnum.\uppercase{\romannumeral\secnum}.}\let\thetocnum=\thesecnum 
  \printsec{#1\unskip}\resetnonumnotoc\parfont
}

% formát H2
\def\printsec#1{\medskip
  {\dotocnum{\thetocnum\quad}#1\nbpar}\insertmark{#1}%
  \nobreak \remskip\medskipamount
}

% H3
\def\secc#1\par{\ifnonum\else \global\advance\seccnum by1 \fi
  \secchook {}\relax
  \edef\theseccnum{\othe\chapnum.\uppercase{\romannumeral\secnum}.\athe\seccnum.}\let\thetocnum=\theseccnum
  \printsecc{#1\unskip}\resetnonumnotoc\parfont
}

% 8bodový font a červená ve verbatimu -- `toto je červené'
\def\tthook{\typosize[8/10]\adef`{\Red}\adef'{\Black}}

% H4
\def\hfour#1\par{\smallskip \normalitem #1 \smallskip}

% červená a tučný běžný text -- \red{toto je červené}
\def\red#1{\Red\bf#1\rm\Black}

\def\thefnum{\thesecnum\the\fnum} % Správné číslování obrázků

%%%%%%%%% Text dokumentu %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%



\tit MI-SPI 2015 -- Domácí úkol č. 2

\auth{Jméno Příjmení (prijm, 101)}{Jméno Příjmení (prijm1, 105), Jméno Příjmení (prijm2, 108)}{12. dubna 2015}

\chap Jednovýběrový t-test pro střední hodnotu:

\sec Oboustranný t-test

Příkazy R dle instrukcí:

\begtt
n = 20;alpha = 0.01;
x = rnorm(n, mean=10.5, sd=1.3);

hypothesisTest = t.test(x, mu=10, conf.level = 1-alpha);
print(hypothesisTest);
\endtt

\hfour Výstup:

\begtt
	One Sample t-test

data:  x 
`t = 2.4503', df = 19, `p-value = 0.02413'
alternative hypothesis: true mean is not equal to 10 
99 percent confidence interval:
  `9.895093 11.356903'
sample estimates:
mean of x 
   10.626 
\endtt

\secc Konfidenční interval

Oboustranný 99\% konfidenční interval pro střední hodnotu $\mu$ spočteme pomocí

\begtt
n = length(x)
`criticalValue = qt(...)'
xBar = mean(x)
stdDev = sd(x)
...
xBar
c(<left end point>, <right end point>)
\endtt

\hfour Výstup:

\begtt
[1] 10.626
[1]  `9.895093 11.356903'
\endtt

\hfour Vidíme, že 99\% konfidenční interval (9.895093 11.356903) se \red{shoduje s výstupem} předchozího příkazu t.test.

\secc Test hypotézy pomocí konfidenčního intervalu

Na základě 99\% konfidenčního intervalu (9.895093 11.356903) pro střední hodnotu $\mu$ otestujeme $H_0: \mu=10$ proti oboustranné alernativě $H_A: \mu \neq 10$ tak, že ověříme, zda\ellipsis

\hfour V našem případě\ellipsis, proto tedy \red{hypotézu $H_0$\ellipsis}

\hfour Pravděpodobnost, že toto rozhodnutí je chybné je\ellipsis

\secc Test hypotézy pomocí testové statistiky T

Hodnotu testové T-statistiky a příslušnou kritickou hodnotu spočteme pomocí

\begtt
tStat = ...
criticalValue = ...
tStat
criticalValue
\endtt

\hfour Výstup:

\begtt
[1] 2.450304
[1] 2.860935
\endtt

\hfour Testová statistika $t = 2.450304$ se \red{shoduje s hodnotou ve výstupu příkazu} t.test výše.

\hfour Absolutní hodnota t-statistiky $|t| = 2.450304$ je …, proto hypotézu \red{$H_0$ …}

\hfour Toto rozhodnutí se \red{shoduje} s testem pomocí konfidenčního intervalu výše.

\chap Něco dalšího

\chap Obrázky

\sec Nějaký nadpis

\sec Poissonův proces

\secc Chlupatý graf

\inspic poisson.png
\caption/f Poissonův proces % vždy nutno psát /f

\chap Návod k použití

Je nutno mít nainstalován {\TeX} a sadu maker OPmac, pak již stačí:

\begtt
pdfcsplain spi.tex
\endtt

\bye
